蘋人誌：呃Like無賴 伍健偉

節錄

蘋人誌：呃Like無賴 伍健偉

■自言經過深思熟慮才進行以like數扳倒何已完的伍健偉，為的是成立地區議政平台。

。。。。。。。。。不甘坐困愁城，8月尾突然使出「鬥多like」怪招，聲言一星期後若「仍低於何妖（138,542讚好者）」，將會辭職，成為一時風眼。

四面八方的批評隨之而來，社運中人留言鬧他「失智」、「情緒勒索」甚至食「人血饅頭」，有投票給他的選民自覺被玩反問「Am I a joke to you？」。在「香港網絡大典」，伍健偉的條目被標籤為「小朋友」。

面對圍插，伍健偉在訪問中未有太勞氣。他聲言，過去做人做事雖然衝動，但今次「呃like」經過深思熟慮，目的只為搵方法「轉守為攻」。但like數是否可做子彈？「鳩做」係咪真係好過唔做？

「我會同香港人講，乜都唔做就最冇用。」伍健偉說話總是自信爆棚。

記者：關冠麒

攝影：江俊豪

排首位代表地區組織「天水連線」出戰初選的伍健偉，曾在初選論壇中借用梁天琦數年前的說話解釋自己的抗爭手法：「我哋𠵱家面對緊嘅，係一個無賴政權。對付呢個政權，我願意成為其中一個無賴。」今次「鬥like」，大概亦離不開「無賴抗爭」。

在座每位都將佢踩

經過催谷，伍健偉專頁的like數一下子由不足1萬暴升至近15萬。不過道高一尺，魔高「一寸」，同期何君堯亦由13萬升至17萬。時辰已到，伍還是持續落後，不斷有網民催他找數。但他強調，預設目標由始至終都只是超越138,542，早在限期前已超額完成。

■呃like事件備受爭議，連同路人都鬧他情緒勒索，不過伍健偉認為「乜都唔做就最冇用」。

議席得保後，伍健偉終於在網上公開其真正意圖：他想借此吸引關注，推動地區議政平台組成，讓公民持續參與，醞釀抗爭出路，同時集合議會資源支援抗爭。目標遠大，但用選票來呃like，是否太衝動，做咗先識諗？

「唔同意。」他答得斬釘截鐵：「我預計過，係有可能俾人spin咗去嗰度。」他堅信此做法是引起公眾討論的最有效手法，「時間係唔夠，如果我今日好正經八百咁去講呢啲事，其實係引唔起咁巨大嘅關注，傳媒都未必會去做」。所謂無賴抗爭，正正如此：「如果因循守舊，俾所謂嘅框框束縛住自己，好大機會會減少勝算。」

公民議政平台並非新事。早在6月6日的17區區議會聯合會議，屯門區議員張可森等人已提議成立，動議獲多區區議會通過。但接下來迎接港人的，是國安法、瘋狂DQ、剝奪選舉。。。。。。。

伍健偉不甘心港人繼續「等人煮到埋嚟就食」，想轉守為攻，「你去打大佬，就算有幾高防禦屬性，但如果冇任何攻擊力，你點都唔會贏」，。。。。。

是話你蠢還是很偉大？

議席最終不用辭（或者叫「沒有辭」，隨便演繹），但他承諾交出15萬likes的「伍健偉」專頁，改名做「新界西地區議政平台」，由初選勝出者共同管理，他另築新巢。他表示，已開始跟其他議員開會討論議政平台，。。。。。

■天水連線的夥伴都願意參與街頭抗爭，對爭取民主態度毫不惜身。

■於天水圍示威時疑被海綿彈擊中，但要數男人最痛，還是被胡椒噴霧乾醃下體。

「無賴抗爭」當然不止呃like。連同伍健偉，天水連線在天水圍共有四個區議員，全是90後青年。他形容，他與夥伴都是「相對瘋狂」，。。。。。

甚至到政權以限聚令將抗爭打壓得七零八落，他們仍執意自行走上街頭。7.21一周年前夕的周日，天水連線發起遊行被警方反對，四子就手持橫額舉行「四人遊行」，結果全數被。。。。。。。

常有街坊或身邊人叫伍健偉不要衝太前：「畀人拉咗冇咗個位，畀返保皇黨，你嘥咗啲票呀！」但他早認定「議會已死」，議員身份對他並不重要，體制外的抗爭才是重點，手足和抗爭永遠優先於民生工作，「搞民生再好，但最終我哋冇香港人，光復唔到香港，做緊嘅所有嘢，都只係為敵人鋪路」。選民的意志才是真正意義所在，「當初民意授權都係期望，（議員）為抗爭出一分力」。

早在去年運動初期，林進已在連儂牆認識伍健偉。在他眼中，K（伍的花名）至今從未改變，每次抗爭都義不容辭站出來，他自愧不如，「最近好多活動都未必搞得成，我哋工作又好忙碌。我有陣時都諗，真係聚到人、搞得成先出嚟啦。但佢仍然好堅持，幾多人都好，只要有手足，佢都希望去」。

林進形容，伍健偉比較衝動，特別在衝突現場，容易情緒激動。他記得今年1月的7.21元朗集會，K一知道又新街有事發生，就第一時間衝過去單獨行事，結果很快被制服拘捕。伍健偉對此事亦非常深刻，當時他見到一被捕人士頭破。。。。。。

夢與想不丟遠 自小都會打算

除了人身安危，其實他亦為社會運動犧牲不少。K的父親很早過身，但家境尚算小康。在博愛醫院鄧佩瓊紀念中學畢業後，他曾報考理大工程學院，親人又安排他去外國升學，他卻想自立，不欲繼續留在家人庇蔭下，同時不願揹大學學債，決意17歲出來社會工作。。。。。。。。

■經營餐廳的印記，記者只找到這張食客偷拍的照片。

■伍健偉售樓套現，部份用作支持議辦工作，原來民政處一直未向他發還任何營運開支。

到二十出頭，他已夠錢和朋友合資經營餐廳，有車又有樓。到反送中運動爆發，他在連登認識天水連線的夥伴，決意參選白區出一分力。為。。。。。。

到今年，夥伴們推舉他出戰立法會初選，K又將元朗西鐵站附近的新樓出售套現，作競選經費，身邊的女朋友當然不支持，「佢覺得我（為香港）付出得太多，但佢唔係唔明我做緊啲乜」。

除了選舉，這筆「磚頭錢」也用來支持他的議辦工作。1月上任至今，元朗民政處一直未有向他發還任何營運開支，包括職員薪金和租金，民政處從未清楚解釋原因，「我警告信都冇收過。係咪政治打壓，我唔夠膽妄自評論」。。。。。。。。

最終天水連線團隊在新西初選以排名第四出線。伍健偉曾想過，原定9月6日的立法會選舉無論當日結果如何，都一定要慶祝，因同日正是他25歲生日。但林鄭一聲令下，立法會選舉就延遲一年。派對搞不成，賣樓是否白費心機？他很睇得開，「我冇後悔過，再買過囉」。

。。。。。。。。：「其實我哋一路都知道社會唔民主，唔公平，但係點解我哋二十幾年都冇試過咁大型、咁持續嘅反抗運動？就係因為我哋缺少咗情感，缺少咗情緒，凡事都好理性去討論、去做……情緒主導先促使咁多人唔理自己前途、利益、生命，走出嚟做所有崗位。」但現在的崗位是否最適合他？時間自有答案。

可惜大部份人香港人未真正醒覺

1月上任至今，元朗民政處一直未有向他發還任何營運開支，包括職員薪金和租金，民政處從未清楚解釋原因，「我警告信都冇收過。係咪政治打壓，我唔夠膽妄自評論」

追吓佢啦

咪佢fb page

好多人盲屌之前 都唔肯花時間去了解人地背後點解咁諗
見到個樣野唔合自己意就屌左先

拿 唔撚洗拎黨安法呢D例子黎駁上面個point，
因為呢D一睇就知係百害無一利，背後理念亦係根本打壓異見，
反之伍健偉既心從來都無變過，都係為大家付出

推

呢個不嬲做實事唔錯嫁喎

果d所謂「覺醒左」既港豬邊會去理解想破局既人既理念丫
泛民呃飯食呃左咁多年佢地都仲相信民主黨/泛民
根本同傻撚藍絲無咩分別

港共政府真係玩到咁盡
做區議員意見不合就人工都唔撚出
一個屈尾十仲要人地做白工嘔返以前d人工出黎

好想同全世界瘋狂宣傳呢個地方既民選議員係有幾撚慘

同意
理念無錯
只係手段問題
只怪香港人受軟唔受硬囉

但如果呢個係一個起點令大家更加關注手足及抗爭者，絕對係一件好事

其實我哋一路都知道社會唔民主，唔公平
但係點解我哋二十幾年都冇試過咁大型
咁持續嘅反抗運動？

多謝泛民喇

民政事務署一向鳩hea

已經唔想睇呢條友既野

咁大反彈咁多人不滿已經要知做錯啦

其實個情況只能講各有各道理
好多人不滿去屌佢 反佢, 同樣地當時都好多人支持佢

老實講大家都係支持民主，大家都係同樣希望可以團結抗爭
咁本身大堆人入面，有唔同既意見實屬正常

就好似有Ｄ手足就算唔係前線都好，
見到種種新聞都傷心到有抑鬱
亦有Ｄ明明都係黃絲，但又要冷嘲熱諷

始終好難去整合／判定／要求人地心態要點樣諗
大家應該好好互相理解
一開始未咁多人屌個時，佢自己都講過預左比人屌

我當日一聽到佢叫人俾like，我諗都唔諗俾左，如果連呢種有心人都唔撐，做乜鳩都無用

推推

根本嘩眾取寵

以後唔會再理呢個人

我見吹雞就已經like哂其他手足議員, 唔好輸人又輸陣